\documentclass[a4paper,oneside,14pt]{scrbook}


\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsthm}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[colorlinks=true]{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[all]{xy}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{ifthen}

%пометка черновика (закомментировать три строки ниже для релиза)
\usepackage{draftwatermark}
\SetWatermarkScale{1.5}
\SetWatermarkText{$\beta$-версия от \today}


\title{Учебное пособие по дисциплине\\<<Дискретная математика>>}
\author{\fbox{Т.~Р.~Фадеева}, М.~М.~Шихов}
\date{\today}

\newtheorem{exampl}{Пример}[chapter]
\newtheorem{Theor}{Теорема}[chapter]

%для рисования графов пакетом xy-pic
\entrymodifiers={++[o][F-]}

%для псевдокода алгоритмов (algorithm,algorithmic)
\renewcommand{\algorithmicrequire}{\textbf{Вход:}}
\renewcommand{\algorithmicensure}{\textbf{Выход:}}
\renewcommand{\algorithmiccomment}[1]{// #1}
\floatname{algorithm}{Псевдокод}

\input{newcommand}

\begin{document}

    \maketitle
    \tableofcontents

    \chapter*{Введение}
    \addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}
    
    Дискретная (прерывная) математика --- это область математики, в которой изучаются свойства структур конечного характера, а также бесконечных структур, предполагающих скачкообразность происходящих в них процессов или отделимость составляющих их элементов. 
    
    Так как устройства вычислительной техники являются конечными, то изучение дискретной математики является ключом не только к пониманию принципов работы вычислительной техники, но и к грамотному её использованию для решения практических задач.

    У обучающегося формируются знания, умения и навыки в наиболее важных темах дискретной математики: позиционные системы счисления, теория множеств, теория графов, кодирование, элементы комбинаторики, индукция и рекурсия, вычисления и их сложность. Каждая тема сопровождается практическими заданиями. 
    
    Для успешного освоения курса обучающийся должен обладать базовыми знаниями в области математики и информатики. Знания, полученные в ходе освоения данного курса необходимы для последующего изучения завершающих обучение профильных дисциплин: информатика, математическая логика и теория алгоритмов, программирование, теория автоматов, исследование операций, проектирование ЭВМ, технология программирования, защита информации.
    
    \input{ch00} %Позиционные системы счисления
    \input{ch12} %Алгебра логики
    \input{ch01} %Множества
    \input{ch02} %Регулярные множества и выражения
    \input{ch03} %Отношения и функции
    \input{ch04} %Мощность множества
    \input{ch05} %Бинарные отношения на множестве A
    \input{ch06} %Реляционная алгебра и её применения
    \input{ch07} %Нечёткие множества
    \input{ch08} %Основы кодирования
    \input{ch09} %Графы
    \input{ch10} %Рекурсия
    \input{ch11} %Анализ алгоритмов
    
    \input{exam} %Вопросы и задачи к экзамену

%todo раскраска графов
%todo комбинаторика

    \chapter*{В заключение}
    \addcontentsline{toc}{chapter}{В заключение}

    Данный текст подготовлен в издательской системе {\LaTeXe} (авторы использовали MiC\TeX.). Эта издательская система является стандартом де факто в научных и технических кругах. Для описания иллюстраций графов был использован свободный пакет \Xy-pic.

    Заинтересовавшимся можно рекомендовать следующие книги по \LaTeXe:\cite{bib:cotelnikov,bib:baldin,bib:lvovsky}. Про предшественника \LaTeXe\ --- программу \TeX\ читайте бестселлер от автора\footnote{\TeX на самом деле является ядром \LaTeXe} \cite{bib:knuth:AllAbout}.

    % todo обновить библиографию книжками от В.Ю. по теории автоматов
    \bibliographystyle{gost780u}
    \bibliography{./../bibliobase}

\end{document} %конец документа
